\chapter{Introdução}

Hoje em dia, com a crescente competitividade no mercado de trabalho, é crucial dar ênfase ao marketing pessoal. 
Importa cada vez mais, não dar apenas importância ao aspeto técnico de um profissional, mas também à forma como este se comporta, se esforça na tentativa de crescer e evoluir enquanto profissional.

Apesar de por vezes um profissional não dar a atenção devida ao \gls{CV}, é nele que os empregadores traçam um perfil não só técnico, mas também pessoal. Através de pequenos voluntariados, ou ações sociais podemos prever algumas características mais pessoais da pessoa. Através de Associações de Estudante ou até mesmo exercer o papel de dirigente de um clube formador, faz o empregador reparar que o profissional já lidou com situações cuja responsabilidade e criatividade para solucionar problemas é necessário.

Em termos mais ligados ao profissional, a ida a conferências, a realização de estágios de verão e projetos extra-curricular, podem ser indicadores muito apreciados pelas organizações, pois demonstram muitas das vezes um interesse e esforço por tentar participar e crescer que poderão fazer o profissional evoluir e crescer de forma mais acelerada na própria organização, mas sobretudo na área que exerce. 

Tendo isso em mente, o grupo, na segunda parte deste trabalho tem o objetivo da descoberta dos pontos fracos, fortes de cada elemento do grupo, também as ameaças e oportunidades do mercado em que se pretende inserir.

Este relatório começa com uma abordagem teórica aos temas propostos: gestão de carreira e marketing pessoal. De seguida, é feita uma análise externa ao mercado de trabalho de Engenharia Informática em Portugal, em que se abordam temas tais como a falta de profissionais, a realidade salarial na área e algumas empresas em que é interessante ingressar. É também feita uma analise em vários tópicos das diferenças existentes no mercado de trabalho no Porto e em Barcelona. Este relatório finda com o capítulo de marketing pessoal, onde cada autor efetua uma análise interna, apresenta uma análise \gls{SWOT}, define os seus objetivos, descreve um plano de ação para concluir os seus objetivos e a operacionalização de um (ou mais) ponto(s) do seu plano de ação.